---
title: Crusader Kings III
subtitle: Отзыв об игре
date: 2024-07-07
toc: true
comments: true
---

## Плюсы

### Дизайн

### Внимание к истории, культурам, религиям

Если вам интересна история, или вы хотя бы о некоторых персонажах вы знали ещё до игры, то вам вероятно будет очень интересно.
Огромное количество реальных исторических лиц, регионов, титулов и даже артефактов.
Удовольствие удваивается, если по ходу игры ещё и пытаться узнать побольше о реальных персонажах и регионах, затрагиваемых в игре.
Или попытаться воспроизвести какие-то исторические события или династию.

### Кастомизация

Возможно, это не прозвучит как существенный плюс, но для меня лично очень приятной оказалась возможность менять внешний вид персонажей и гербов.
Каких-то персонажей я вообще запоминал "А, вот этого я сделал с рыжей бородой".

## Минусы

Минус у игры по сути только один. И его признают очень многие игроки и (судя по Developer diaries) сами разработчики;
Заключается он в том, что как только вы освоили все основные механики игры, вы быстро теряете интерес.
Завоевать кучу стран (пусть часто и по кусочкам, а не целиком) довольно легко.
Даже если начинаешь с маленького княжества, то можешь заключить союз, побить чувака посильнее и занять его место, и так далее как снежный ком.

Одним из ответов на этот минус является то, что это, мол, не стратегия, а RPG.
Уважаемый пользователь, концентрируйся на своём персонаже и его династии, ну и на парочке своих регионов, а не на мировом господстве.
Хорошо, допустим, но даже при таком подходе игра становится **слишком лёгкой** уже спустя одно-два поколения.
Если в начале игры у юзера обычно есть сложности с тем, как накопить денег на новое здание или престиж на очередное "решение",
то уже через какое-то время эти проблемы просто отпадают.
Престижа и piety столько, что уже не знаешь куда его девать (даже есть такие вопросы в реддите, это явно о чем-то свидетельствует).
С одной стороны понятно, что это сделано для того, что игрокам было легче вкатиться в игру.
С другой стороны, кажется это очень легко пофиксить, сделав цену решений и строений существенно дороже со временем.


Другим аргументом является то, что в игре есть куча челленджей, можно выбрать определённый понравившийся и пытаться выполнить его.
Есть ещё Ironman mode, который делает игру интереснее.
А кроме того, периодически выходят DLC, призванные разнообразить контент и логику игры.

Это очень правильные направления работы (без сарказма), спасибо разработчикам за это.
Но они не решают главной проблемы: **AI слишком тупой**.
Это проявляется настолько часто, что я просто не смогу всего перечислить.
+ Короли и князья легко отдают свои придворных в жены в чужие дворы, из-за чего теряют супер скилловых рыцарей, стюардов и пр. 
+ Вашего самого крутого рыцаря или члена совета никто никогда не попытается увести. Вообще двор AI всегда тупой и мелкий в отличие от дворы игрока.
+ AI легко соглашается на абсолютно невыгодные для себя союзы, и в итоге не только оказывается втянунт в совершенно ненужные ему войны, но ещё и (из-за союза) не может напасть на вас, даже в ситуациях, когда это было бы крайне выгодно.
+ По-видимому, AI вообще никак не развивает своих персонажей, и в совет тоже сажает каких-то рандомных чуваков.
+ Схемы против вас используются крайне редко. Самая частая из них — убийство, при чем за всё время моего персонажа реально смогли убить всего лишь один раз.


Я постоянно сравниваю CK3 с Victoria II. Там с продвижением по игре твои соперники тоже растут.
Какие-то страны, типа Англии, Франции или США, довольно редко теряют своё могущество. Они развиваются вместе с тобой.
И если со временем ты конечно можешь победить Англию, сделать это по-прежнему не так просто. Проще конечно чем в начале игры. Потому что, как ни крути, человек развивается всё-таки лучше. Но точно не так просто как своего соседа в CK3.

Если уж сравнивать с Victoria II, то в ней есть ещё несколько моментов, делающих игру сложнее и интересней.
Например, получить Casus Belli в Victoria не так-то просто. А если ты завоевал какую-то важную для соперника область, то получаешь в его лице постоянного претендента на эти области, только и ждущего удобного момента, чтобы на тебя напасть.
Восстания в CK3 просто смешны, на них даже лень отвлекаться — а в Victoria они реально могут привести к полному изменению страны.
В Victoria нет вассалов, но есть партии, которые тоже имеют свои интересы. Со временем эти интересы просто невозможно игнорировать.
В CK3 есть понятие powerful vassals, которые казалось бы тоже должны были как-то уравновешивать лидера.
Но вам нужно просто поднять отношения с ними на максимум (что делается очень легко), и проблема решена.


Если кратко, то в начале игры Crusader Kings III производит впечатление очень крутой, продуманной игры с огромным вниманием к деталям, шикарными отсылками к истории.
Но на более поздних этапах пропадает интерес.